Bei dem Einsatz von verteilten Anwendungen wird zwischen verschiedenen Architekturen unterschieden. Zum einen zentralisierte und zum anderen denzentrale Architekturen. \gls{p2p} gehört zu den denzentralen Architekturen und unterscheidet sich von anderen, wie dem Cleint-/Server-Ansatz oder aber auch dem webbasierten Ansatz, durch folgende Eigenschaften nach  \textcite[S. 326]{Aberer2001}:
\begin{itemize}
    \item keine zentrale Koordination
    \item keine zentrale Datenbank
    \item Peers haben keine globale Übersicht
    \item das globale Verhalten entsteht aus lokalen Interaktionen
    \item alle existierenden Daten und Dienste sollten zugreifbar sein
    \item die Peers sind autonom
    \item die Peers und die Verbindungen sind unzuverlässig
\end{itemize}
Um den Begriff Peer nochmal aufzugreifen und zu erläutern, was sich dahinter verbirgt: Bei einem Peer handelt es sich um einen Computer der als Client sowie als Server agiert \cites[S. 326]{Aberer2001}[S. 847]{tanenbaum2012computernetzwerke}[S.62]{tanenbaum2008verteilte}.

\noindent
\textcite[S. 336]{androutsellis2004survey} schrieben in ihrer Ausarbeitung, das es keine allgemeine Einigung gibt, was ein \gls{p2p} ist und was es nicht ist. \textcite[S. 12]{Loser} schreibt, dass eine \gls{p2p} Architektur ein selbst organisierendes System gleichberechtigter, autonomer Einheiten (Peers) ist, welche vorzugsweise ohne Nutzung zentraler Dienste arbeitet. Mit dem Ziel der gegenseitigen Nutzung von Ressourcen, wie z.B. CPU Zyklen, Speicherplatz oder Informationen. Diese Definition ist eine gute Zusammenfassung der Arbeiten von  \textcite{milojicic2002,androutsellis2004survey}. Man kann \gls{p2p} Anwendungen auch im "Grad der Zentralisierung\" beschreiben, die von komplett dezentralisiert, wie bei Gnutella oder bis "teilzentralisiert"  geht, wie bei Kazaa\footnote{http://kazaa.descargar.es/en} oder BitTorrent\footnote{http://www.bittorrent.com} \cite[S. 337]{androutsellis2004survey}. Diese Aussagen bestätigen, das es für \gls{p2p} verschiedene Interpretationen gibt. Diese Definitionen unterscheiden sich im Grad der Dezentralisierung und finden dadurch verschiedene Rahmenbedingungen. Dennoch haben sie ein Bestreben zur Dezentralisierung gemein.

\noindent
\gls{p2p} Netzwerke ermöglichen eine direkte Kommunikation zwischen zwei Computern \cite[S. 99]{Ripeanu2001}. Die dadurch aufgebauten Kommunikationskanäle bilden ein so genanntes Overlay Netzwerk. Diese werden in zwei Kategorien unterteilt, zum einen die sturkturierten, zum anderen die
unstrukturierten \cite[S. 62]{tanenbaum2008verteilte}. In Abbildung~\ref{fig:overlay_network} ist beispielhaft ein Overlay Netzwerk  dargestellt. Die untere Netzschicht zeigt eine reale physische Netzwerkinfrastruktur, wohin gegen die obere Topologie das \gls{p2p} Overlay-Netzwerk zeigt. Die roten vertikalen Kanten zeigen, welche dieser Knoten mit dem unteren Netzwerk übereinstimmen.

\begin{figure}
    \centering
    \centering
    \begin{tikzpicture}[auto, thick]

     % Physical layer nodes
      \foreach \place/\x in {{(-2.5,0.3)/1}, {(-1.75,-0.55)/6},{(-1.2,0.55)/3},
        {(-0.75,-0.7)/4}, {(-0.25,0)/8}, {(0.25,0.7)/2}, {(0.75,-0.3)/7},
        {(1.75,0.125)/9},{(2.5,0.4)/5}}
      \node[cblue] (a\x) at \place {};

     % Physical layer links
      \path[thin] (a1) edge (a6);
      \path[thin] (a1) edge (a3);
      \path[thin] (a6) edge (a3);
      \path[thin] (a3) edge (a2);
      \path[thin] (a6) edge (a4);
      \path[thin] (a2) edge (a8);
      \path[thin] (a8) edge (a4);
      \path[thin] (a8) edge (a6);
      \path[thin] (a8) edge (a7);
      \path[thin] (a2) edge (a7);
      \path[thin] (a2) edge (a5);
      \path[thin] (a2) edge (a9);
      \path[thin] (a5) edge (a9);
      \path[thin] (a7) edge (a9);

     % Overlay layer nodes
      \foreach \place/\i in {{(-2.5,2.3)/1},{(0.25,2.7)/2},{(-1.2,2.55)/3},
        {(-0.75,1.3)/4}, {(2.5,2.4)/5}}
        \node[qgre] (b\i) at \place {\i};

     % Overlay layer links
      \path[thin] (b1) edge (b3);
      \path[thin] (b2) edge (b4);
      \path[thin] (b3) edge (b4);
      \path[thin] (b5) edge (b2);
      \path[thin] (b5) edge (b4);
      \path[thin] (b2) edge (b3);
      \path[thin] (b1) edge (b4);

     % Links between overlay and physical topology
      \foreach \i in {1,...,5}
        \path[rpath] (a\i) edge (b\i);

     % Legends
     % \node[legend_general] at (0,4){\textsc{P2P System Topology}};
      \node[legend_overlay] at (6,2.5){\textsc{Overlay Netzwerk}};
      \node[legend_phytop] at (6,0){\textsc{physisches Netzwerk}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{\gls{p2p} Overlay-Netzwerk}
    \label{fig:overlay_network}
\end{figure}
